\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[final]{pdfpages}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{listings}
\usepackage{float}

\author{Léo}
\title{Point sur les métriques et les logiciels permettant d'évaluer la
performance des codes sources.}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Introduction}

Ce document a pour but premier d'aider à définir le travail à effectuer
durant ce stage en particulier les métriques qui peuvent être
pertinentes de mettre en place dans la futur application.

Après avoir présenté les principales métriques existantes, une partie
sera consacrée aux logiciels existants en s'intéressant plus
particulièrement aux métriques qu'ils utilisent et à leur mode de
représentation.


\section{Les métriques existantes}
Un grand nombre de métriques sont déjà définies actuellement dans la
littérature \cite{framsoftmeasurement}. Toutes ne sont pas pertinentes à
mettre en place dans le cadre de cette application.

Certaines se basent sur l'analyse du code source (Effort=f(LOC)), celles là seront
décrites plus précisément, d'autres prennent en compte plus de paramètres
notamment concernant l'exécution du code et les erreurs qui peuvent en
découler. Ces dernières aident plus à la gestion de
projet et des risques \cite{swmetric,finalfenton}. 

Les métriques qui seront mises en place doivent permettre à
une personne qui n'aura pas forcément écrit le code, puisqu'il pourra
être généré par des outils de génération automatique de code, de pouvoir
juger rapidement de la qualité d'un code source en se basant sur les
diagrammes produits par l'application. 
Cependant l'application doit aussi fournir des résultats qui seront
facilement analysable et traitable automatiquement car se seront les
critères qui permettrons de rechercher la ligne de commande optimale
permettant la compilation du code.

La plupart des métriques ci-dessous sont implémentées dans le logiciel
propriétaire RSM \url{http://msquaredtechnologies.com/index.htm} mais
aussi le logiciel McCabe IQ \url{http://www.mccabe.com/iq.htm} ainsi que
le logiciel Open-source Sonar \url{http://www.sonarsource.org/}.

En fin de partie, un tableau récapitulatif, sur l'exemple de ce qui à
déjà été fait dans des documents existants \cite{kiviat3d}, rassemble
l'ensemble des métriques qu'il pourrait être judicieux de mettre en
place.


\subsection{Métriques reposant sur le ``comptage'' du nombre de lignes de code}

Historiquement, ce sont ces métriques là qui on été en premier utilisée
\cite{finalfenton} (Effort=f(LOC), l'effort de développement est
fonction de la taille du code fut le premier modèle adopté) car ce sont
les plus accessibles et celles qui demandent le moins d'efforts de mise
en place.

Plusieurs métriques rentrent dans cette catégorie.

\subsubsection{Lines of Code Metric (LOC)}

Compte le nombre de lignes de l'ensemble des fichiers composant le code
source d'un projet. Est apprécié dans la gestion de projet car permet
d'accéder à une estimation du coup et du temps de développement d'un
logiciel.
On comprends bien qu'il est cependant nécessaire de se poser certaines
règles quand au mode de comptage des lignes, en effet, comment doit on
comptabiliser un \#include en C ou bien une importation de package en
ada?
Cette métrique se décline généralement en plusieurs
``sous-catégories''.

\paragraph{Effective Lines of Code (eLOC)}
~\\

C'est un raffinement de la métrique, dans ce calcul, les lignes qui ne
sont pas à proprement parlé utiles ne sont pas comptabilisées, là aussi
cela dépends des critères qui sont fixés, mais typiquement, les lignes
en commentaire ne seront pas comptées, les ligne lignes vides, les
accolades isolées sur une ligne ne seront généralement pas
comptabilisées.\cite{rsmmetrics}

\paragraph{Logical Lines of Code (lLOC)}
~\\

Ne sont considérées ici que les lignes constituants des lignes d'instructions.
En C et en Ada on accède facilement à cette donnée en comptant le nombre
de ``;'' avec tout de même des exceptions pour les instructions qui
utilisent ce caractère comme séparateur (le for en C).\cite{rsmmetrics}

\subsubsection{Lisibilité du code}

Dans ce genre de métriques, les lignes de code qui sont considérées sont
principalement le nombre de ligne de commentaire et le nombre d'espaces.
Dans cette sous-partie les points de syntaxe qui vont aider à la
définition de métriques sont développés.

\paragraph{Placement des blancs et commentaires}
~\\

Il est communément admis qu'un code aéré et judicieusement
commenté est plus lisible qu'un code comportant peu d'espaces et de
commentaires.\cite{rsmmetrics} 
D'autres critères rentrent aussi en compte, comme le
nombre de fonctions ou bien le nombre de fichiers d'un projet.
 
Un code plus lisible est plus facile à maintenir et, si besoin est, à
deboguer. Bien que dans le cas de code générés par des outils
automatiques, on utilisera plus probablement le modèle passé au logiciel
plutôt que le code généré.

\paragraph{Respect d'un coding style}
~\\

Le respect d'un style de programmation précis facilite grandement
la relecture d'un code. Même lorsque l'on utilise des outils de
génération de code automatique et que l'on peut rationnellement supposer que
le code sera relativement uniforme, un outil qui utiliserait un coding
style peu lisible devrait être ``pénalisé'' par rapport à un autre qui
utiliserait un style plus lisible.

Ce coding style passe par l'indentation du code bien entendu, mais également
dans la manière de placer les blancs ou bien encore les accolades,
mais aussi au noms donnés aux variables (point qui est développé plus
bas).

Souvent un coding style irrégulier et mal pensé sera au
pire source d'erreurs dans les algorithmes au mieux une plus forte
probabilité d'erreurs ou de warnings à la compilation, mais sera dans
tous les cas un frein à la relecture du code.

Dans les points suivants certains conseils figurant dans la charte (non
officielle et consultable sur
\url{http://www.kernel.org/doc/Documentation/CodingStyle}) qu'il est
fortement conseillé de respecter lorsque l'on apporte du code C au noyau
linux sont utilisés comme base de réflexion.
Par la suite linux kernel coding style fera référence à ce document.

Il serait bon de parvenir à définir une métrique permettant d'évaluer
l'efficacité d'un coding style, cependant cela semble difficilement
mesurable car comme nous allons le voir certains choix qui sont faits
notamment dans le document cité plus haut peuvent être discutés.
 
\subsubsection{Les fonctions}

Plusieurs métriques seraient intéressantes à mettre en place en ce qui
concerne les fonctions.

\paragraph{Taille des fonctions}
~\\

Ce point est aussi abordé dans la partie consacrée à la complexité du
code. Pour faciliter la lecture, en terme de nombre de lignes, (même si
nous verrons que ce critère peut être affiné) le linux kernel coding
style suggère de faire autant de fonctions que possible afin de traiter
une seule chose dans chaque fonctions.
Concernant la taille des fonctions, cela dépend de la complexité de la fonction. Les
fonctions moins complexes peuvent être plus longues que d'autre plus
complexes mais la règle est de toujours tenter de ne pas excéder 24 lignes de 80
caractères.

\paragraph{Nom des fonctions}
~\\

D'après le linux kernel coding style, le nom des fonctions doit
permettre d'identifier ce qu'elles font. Il est par contre déconseillé
d'inclure dans le nom des fonctions, le type de retour de ces fonctions
par exemple ou tout autres informations plus utiles au compilateur
qu'au développeur.

\paragraph{Nombre d'appel de fonctions}
~\\

C'est un point intéressant qui permettrait notamment de donner des
pistes permettant d'optimiser les performances du code.

Plus une fonction est appelée, plus il faudra porter d'attention à son
code qui devra être le plus optimisé possible.


\paragraph{Nature des fonctions appelées}
~\\

On peut imaginer un traitement spécial pour ces appels de fonctions,
 particulièrement celles qui s'occupent de la gestion de la
mémoire, et même pousser l'étude jusque dans l'examination du contexte
dans lequel elles sont appelées (valeur de retour, levée de messages
d'erreur...).

\paragraph{Nombre de paramètre}
~\\

Une fonction ne devrait logiquement pas traiter plus de 5 arguments, au
delà, cela signifie probablement que les paramètres doivent être
regroupées dans des structures ou des ``containers'' équivalents ou
alors c'est que la fonction fait trop de chose et doit être fragmentée.

\subsubsection{Les variables}

\paragraph{Nom des variables}
~\\

Le linux kernel coding style fait une grande différence entre les
variables locales et les variables globales. 

Si une variable globale
(dont l'utilisation doit autant que possible être évitée) doit posséder
un nom qui permet d'identifier directement son utilité, les
variables locales doivent avoir des noms aussi concis que possible,
particulièrement si il s'agit de variables tels que les indices de
boucle, et peuvent avoir des noms très génériques (tmp, cpt...).

\paragraph{Nombre de variables}
~\\

Une fonction ne devrait pas utiliser plus de 5 à 7 variables locales.

Le nombre de variable d'un programme, en distinguant les variables
locales des variables globales permet d'avoir une idée de la mémoire que
va demander le programme lors de son utilisation.


\subsubsection{Les fichiers et répertoires}

Le nombre de répertoire peut être utile afin d'avoir une idée de
l'organisation d'un projet de grande envergure. Ce serait donc une
métrique qualitative plus utile à la gestion de projet qu'à
l'optimisation du code.

Le nombre de fichier est une métrique qui semble plus pertinente pour
l'application qui va être développée. Comme nous le verrons, par la
suite avec les métriques de complexité, c'est un point important qui
permet de juger de l'organisation du code et de la complexité de ce
dernier.
Des critères de complexité par fichier peuvent être définis comme c'est
précisé par la suite.

\subsubsection{Quantité de code dupliqué}

C'est un paramètre qui doit être pris en compte. Un programme qui
duplique beaucoup de code est un programme qui n'est certainement pas
assez générique.

Une métrique serait intéressante à définir ici, il faudrait cependant
trouver un moyen de limiter les faux positifs étant donné que l'Ada et
le C ne proposent pas de fonction alités tels que les templates. 


\subsection{Vers la définition d'une métrique générale d'évaluation de
  la qualité des noms des identificateurs}

Comme il a été dit précédemment, les noms des identificateurs sont un
point important qu'il ne faut pas négliger. Il serait intéressant de
parvenir à trouver une métrique qui permettrait de juger de la qualité
et de la pertinence des noms donnés aux identificateurs, par là nous
entendons aussi bien le nom des variables que celui des fonctions ainsi
que de leurs paramètres et pourquoi pas des labels.

Cette métrique pourrait s'appuyer sur trois critères principaux: 

\begin{itemize}
 \item le contexte: on peu définir des règles différentes selon si une
       variable est locale ou bien globale ou encore si une fonction est
       générique ou bien utilisée dans un fichier spécifique.
 \item la taille de l'identifiant: encore une fois, un identifiant long
       n'est pas suffisant pour juger de la qualité de ce dernier.
 \item la distance entre les identifiant: cette dernière permettrait
       d'affiner au mieux la métrique, elle devrait permettre de juger
       si les noms des variables ne prête pas à confusion par exemple.
\end{itemize}


\subsection{Métriques propres à la programmation orientée objet}

Ces métriques là reposent sur l'utilisation des concepts de
programmation orienté objet.

Le logiciel qui va être créé étant plus focalisé sur le C et l'Ada qui
ne sont pas des langage permettant la programmation d'objets. Ces
métriques là ne seront certainement pas exploitées.

Elles sont cependant présentes dans la majorité des logiciels existant.

\subsection{Tableau récapitulatif}

Nous terminons ici l'exploration des différentes métriques qui sont
récapitulées dans la tableau suivant.
%lol
\begin{tabular}{|l|p{4cm}|p{10cm}|}
 \hline
 Domaine&Métrique & Brève description\\
 \hline
 LOC& & \\
    &lLOC &nombre d'instructions (tout est compté)\\
    &eLOC &lignes de code utiles (sans commentaires, blancs...) \\
 \hline
 Lisibilité& & \\
           &Blancs et commentaires &le code est-il suffisamment
	 commenté, convenablement indenté et clairement lisible?\\
           &Coding style &le code est-il uniforme et respecte bien les
	 différentes règles définies? \\
           &Taille des fonctions &les fonctions ne sont elles pas trop
	 longues, sont elles suffisamment spécialisées? \\
           &Nombre de fonctions &avec une distinction entre fonctions
	 globales et locales\\
           &Nombre de variables &avec distinction entre variable locale
	 et globale\\ 
           &Nom des identificateurs &taille et distance entre
	 elles selon leur contexte \\
           &Nombre de variable par fonction &au delà de 7 cela dégrade
	 la lisibilité \\
           &Nombre de paramètres par fonction &comme pour les variables
	 par fonction, trop de paramètres détériorent la lisibilité\\

 \hline
  Organisation& & \\
              &Nombre de répertoires &le projet est-il judicieusement organisé? \\
              &Nombre de fichiers &le code est-il assez fragmenté? \\
 \hline
  Performance& & \\
             &Nombre d'appel de fonctions &les fonctions les
	 plus appelées requerrons plus d'attention (optimisation, simplicité...)\\
             &Nature des fonctions appelées &focalisé en particulier
	 sur les appels système \\
             &Nombre d'accès mémoire &comprend tant les accès à la ram
	 (que ce soit la pile ou le tas) que les accès disque dans le
	 cas de lecture/écriture de fichiers \\
             &Code redondant &traduit le manque de généricité du code \\
 \hline
\end{tabular}


Toutes les métriques se basant sur le comptage du nombre de ligne de
code vont fortement varier en fonction du langage que l'on va
utiliser. Les métriques que nous allons maintenant présenter sont basées
sur une analyse de complexité du code.

\subsection{Métriques reposant sur l'analyse de la complexité du code}

Dans cette partie, les métriques relatives à la complexité du code sont
présentées. En premier lieu nous nous intéresserons aux métriques
définies par Halstead puis celle de McCabe pour enfin explorer le
domaine de l'analyse statique.

\subsubsection{Métrique de Halstead}
Historiquement, une des premières métrique permettant d'évaluer la
complexité du code.

Le code de chaque fonction est découpé en tokens, chaque tokens va ensuite être classifié
soit comme une opérateur, soit comme une opérande.

Vont être générés ensuite quatre nombres:

\begin{enumerate}
 \item n1 nombre d'opérateur différents
 \item n2 nombre d'opérandes différentes
 \item N1 nombre total d'opérateur
 \item N2 nombre total d'opérandes
\end{enumerate}

À partir de ces quatre données, de nombreux autres paramètres peuvent
être calculés\cite{halsteadmetrics} parmi eux, on trouve:

\begin{itemize}
 \item $N = N1 + N2$, la taille du programme
 \item $n = n1 + n2$, la taille du vocabulaire
 \item $V = N * log_2 (n)$, le Volume de Halstead permet d'accéder à la
       taille de l'implémentation de l'algorithme, V doit être compris
       entre 20 (volume d'une fonction d'une ligne sans paramètre) et
       1000. Un volume dépassant 1000 pour une fonction est souvent le
       signe que cette fonctions traite trop de choses et devrait être
       divisées en fonctions plus spécifiques.
\end{itemize}

Bien d'autres métriques peuvent être déduites des calculs
précédents. Le papier original dans lequel elles sont toutes expliquées
se trouve en annexe.

Ces métriques semblent fortement intéressantes car moins dépendantes du
langage de programmation que celles présentés dans la première partie.
 
\subsubsection{Métrique de McCabe}

Pour ces métriques, la plus grande partie des informations ont été
collectées sur le site du logiciel propriétaire McCabe-IQ
\url{http://www.mccabe.com/iq.htm}.

Sur ce site, on trouve en détail comment le logiciel McCabe-IQ calcul les
différentes métriques, nous n'en décrirons ici que deux afin de ne pas
surcharger le document. En annexe, sont regroupées plus de détail quand
aux différentes complexités existantes. 

Thomas J. McCabe a introduit la ``cyclomatic complexity'', complexité
cyclomatique ou bien mesure de McCabe en français.

Cette complexité est établie en construisant un graphe du programme et
en comptant le nombre de ``chemin'' que l'on peut suivre dans ce graphe
\cite{staticanalcourse}. Des exercices pour mieux comprendre peuvent
êtres trouvé sur le site de la société fournissant le logiciel RSM
\url{http://msquaredtechnologies.com/m2rsm/docs/cyclocomplex/cyclo_1.htm}.

La complexité cyclomatique peut-être calculé sur chaque module du
programme (iv(G)), ce qui permet de déterminer la complexité de chaque module et
de déterminer si ce module doit ou non être remanier afin de le rendre
moins complexe.

Les métriques de McCabe s'appliquent aussi aux variables, ce qui permet
de calculer la complexité d'un module en fonction de ses variables et 
est d'une grande utilité pour estimer l'effort qu'il faudra
développé lors de la phase de test du logiciel.

Pour plus de détail lire les sources utilisées qui se trouvent en
annexe. Nous signalerons en guise de conclusion que la complexité
cyclomatique permet d'estimer l'effort minimal qui devra être développé
dans la phase de test du programme.

\subsubsection{L'analyse statique}


L'analyse statique d'un programme permet d'accéder à des métriques qui me semblent
pertinentes. De plus elle permet de trouver des erreurs dans un logiciel
sans avoir à exécuter le programme.

Parmi les informations qu'elle permet de collecter, la non
initialisation des variables, les portions de code mort et les erreurs
d'exécution potentielles (division par zéro, détection d'overflow) me semblent être
autant d'informations intéressantes à collecter afin d'affiner les
métriques mises en place.

L'application Polyspace développée par Mathwork est un outil puissant
permettant l'analyse statique de code C et Ada.

De plus il est intégrable à Eclipse et fournit des moyens de
représentation par coloration directement dans le code source qui me
sembles très intéressant:

\begin{tabular}{lll}
Vert   &:& prouvé - aucune erreur d’exécution\\
Rouge  &:& prouvé - erreur à chaque fois que l'opération est exécutée\\
Gris   &:& prouvé - code inaccessible (peut révéler un problème fonctionnel)\\
Orange &:& section du code non prouvée\\
\end{tabular}

\begin{center}
\includegraphics[width=5cm]{polyspace_ada.jpg} 
\end{center}

Sources, site de Polyspace
\url{http://www.mathworks.fr/products/polyspaceclientada/description3.html}.

\subsubsection{Tableau récapitulatif} 

Cette fois la quasi totalité de métriques définies ici se rapportent à
la complexité des programmes, nous les regrouperons donc selon les
auteurs des méthodes.

\begin{tabular}{|l|c|p{10cm}|}
 \hline
 Auteur&Métrique & Brève description\\
 \hline
 Halstead& & \\
         & N& taille du programme, $N = N1 + N2$ nombre total d'opérateurs et d'opérandes\\
         & n& taille du vocabulaire, $n = n1 + n2$ somme des opérandes et
	 opérateurs distincts\\
         & V& volume du programme, $V = N * log_2 (n)$ taille de
	 l'implémentation de l'algorithme\\
         & D& niveau de difficulté, $D =  ( n1 / 2 ) * ( N2 / n2 )$
	 plus le même opérateur est utilisé plus il est susceptible de
	 provoquer une erreur\\
         & E& effort à fournir pour implémenter le programme, $E = V *
	 D$ peut aussi être vu comme l'effort a fournir pour comprendre
	 le programme\\
 \hline
 McCabe& & \\
       & v(G)& complexité cyclomatique, nombre de chemin indépendant
	 qu'il est possible de suivre dans le graphe de work-flow du programme\\
       & iv(G)& complexité du design d'un module\\
       & S0& complexité architecturale du programme, plus il est élevé
	 et plus il y a d'interaction entre les modules\\
       & DV& complexité des données utilisées dans un module\\
       & maint\_severity& permet d'évaluer la difficulté du maintient du module\\
 \hline
 Analyse statique& & \\
                  & Division par zéro&\\
                  & Code inaccessible& permet de trouver les portions
	 de code qui ne seront jamais explorées\\
                  & Variables& permet d'avoir des informations utiles sur
	 l'utilisation et l'initialisation ou non de variables\\
 \hline
\end{tabular}

\newpage
\section{Tour d'horizon des logiciels disponibles}

De nombreux utilitaires existent et permettent d'accéder à des
statistiques concernant le nombre de ligne de code ainsi que la
complexité du code source, la page personnelle
de Mr. Christopher M. Lott en regroupe un bon nombre, parmi eux
certains sont utilisables sur du code Ada (comme cccc), tous les autres peuvent
manipuler du code C, C++, Java \url{http://www.chris-lott.org/}.

Ci-dessous, sont revu brièvement plusieurs logiciels assez aboutis
permettant d'évaluer bon nombre de métriques avec des règles prédéfinis
(notamment en ce qui concerne le comptage de ligne) et avec presque
toujours la possibilité de spécifier des règles personnalisées.  

Certains sont très ``user-friendly'' avec mode de visualisation des
métriques sous forme de diagrammes divers, d'autre sont plus textuels.

Nous présenterons dans la partie suivant les différents modes de
visualisation des métriques que nous aurons pu observer dans les
logiciels découverts.
 

\subsection{Sonar}

Sonar est un gros logiciel offrant un grand nombre de fonctionnalités qui
permettent d'en savoir plus sur l'efficacité du code d'un projet.
Outre de nombreuses métriques accompagnées de moyens assez efficaces de
visualisation, il offre une interface web ce qui peut être appréciable
pour des projets de grande envergure.

Le service web est de plus compatibles avec d'autres logiciels de
gestion de projets et facilement intégrable comme une sorte de gros
``plugin'' à un serveur web existant.

Outre les métriques qu'il calcul directement, il est compatible avec de
nombreux logiciels de tests unitaire ce qui permet de faire directement
les tests de couverture et de visualiser directement les résultats.

Un grand nombre de langages de programmation sont supportés, même si il a
été initialement conçu pour le code java, de nombreux plugins sont
disponibles qui permettent d'analyser du code C, C++ mais il ne semble
pas qu'un plugin pour l'Ada existe.

\begin{tabular}{|p{7cm}|p{7cm}|}
 \hline
 Forces & Faiblesses\\
 \hline
 - Open-source (GPL v3)& - ``Usine à gaz'', peut sembler démesuré pour
     analysé un code d'un seul fichier par exemple\\
 - Facilement intégrable dans un gestionnaire de type gestion de projet
 (compatible Maven)
 ainsi que les gestionnaires permettant de lancer des tests unitaires
 (Cobertura, Clover et JaCoCo)& - Parfois trop de moyens de visualiser ce
     qui rend l'utilisation lente et parfois complexe.\\ 
 - Possibilité d'ajouter des règles de syntaxe interdite
 \url{http://docs.codehaus.org/disccccplay/SONAR/Extending+Coding+Rules}&\\ 
 Compatibilité avec certains serveurs web (Apache)&\\
- Bonne documentation &\\
\hline
\end{tabular}

Sonar possède de nombreux type de visualisation des métriques, nous les
exposons plus en détail dans la dernière partie.

\subsection{RSM}

RSM est un logiciel propriétaire, qui possède une version gratuite qui
limite l'analyse de 20 fichiers, distribué par la société
MSquaredTechnologie \url{http://msquaredtechnologies.com/}.

Il met en place de nombreuses métriques tant basées sur les statistiques
concernant le nombre de ligne de code que sur l'analyse de la complexité
cyclomatique.

Ce logiciel sort des données sous forme textuelle pas toujours très
lisibles (provient du fait que la version testée soit la version
gratuite?) mais qui gagnerait, à mon avis, à utiliser des couleurs.

Un exemple de sortie sur le code généré par geneauto peut être trouvé en
annexe. De nombreux exemples sont aussi disponibles sur la page web du
projet:
\url{http://msquaredtechnologies.com/m2rsm/docs/reports/seahunt/rsm_report.txt}


\begin{tabular}{|p{7cm}|p{7cm}|}
 \hline
 Forces & Faiblesses\\
 \hline
 - Un nombre impressionnant d'options notamment de formatage de fichier
 pour rendre compatible la sortie avec d'autres logiciels& - Logiciel
     propriétaire\\
 - Un bon nombre de métriques disponibles & - Sortie pas toujours très
     lisible\\
 - Calcul de la complexité& - Ne peut pas scanner des fichiers Ada\\
 & - L'affichage n'est pas adapté en fonction du type de fichiers analysés.\\
 - Génère des rapports textuels et même html avec liens vers le code& \\
 \hline
\end{tabular}

\subsection{McCabeIQ}

Ce logiciel est propriétaire. Comme le nom le laisse présagé, il se base
en grande partie sur le calcul des métriques définies par McCabe que
nous avons présenté avant.

Le logiciel est propriétaire, une version d'évaluation peut cependant
être téléchargée sur le site de l'éditeur \url{http://www.mccabe.com/}.

Ce logiciel est donc plus orienté analyse de complexité mais permet
aussi l'évaluation de métriques classiques du type LOC
\url{http://www.mccabe.com/iq_research_metrics.htm}.

\begin{tabular}{|p{7cm}|p{7cm}|}
 \hline
 Forces & Faiblesses\\
 \hline
 - Support de l'Ada & - Logiciel propriétaire \\
 - Outil complet avec un large choix de métriques&\\
 \hline
\end{tabular}

\subsection{SourceMonitor}

SourceMonitor est devellopé par la société Campwood, il semble est
propriétaire vu qu'une version freeware est proposée sur le site web
\url{http://www.campwoodsw.com/index.html}.

Le logiciel semble offrir un vaste choix d'options et de possibilités.

\begin{tabular}{|p{7cm}|p{7cm}|}
 \hline
 Forces & Faiblesses\\
 \hline
 - Écrit en C++& - Pas de support de l'Ada \\
 - Mode GUI ou bien script XML& - Logiciel propriétaire\\
 - Personnalisation possible des métriques& - Faible documentation\\
 - Productions de tableaux avec la valeur des métriques & - License
     fournit uniquement les exécutable pour un usage non commercial\\
 - Production de diagrammes de Kiviat& - Version pour windows seulement
     (qui fonctionne cependant convenablement sou wine)\\
 - Export des résultats dans des formats compatibles avec d'autres applications&\\
 \hline
\end{tabular}

%kikoo
\subsection{Fonctionnalités offertes par les logiciels existants,
  possibilité de réutilisation}

Dans cette sous partie nous tentons de voir les métriques
qui sont déjà calculées par les logiciels existants. Si nous pouvons les
utiliser, comment le faire?

Un tableau avait été envisagé au début, mais il s'est avéré bien trop
complexe à mettre en place. Il est plus simple d'analyser un par un les
logiciels et de juger de l'effort et du travail qu'il faudrait fournir
si jamais on décidait de reprendre des fonctionnalités de ces logiciels
ou bien d'exploiter leurs sorties.

\subsubsection{Sonar}

La liste de toutes les métriques que Sonar offre pour l'analyse du code
C peut être trouvé à l'adresse suivante:
\url{http://www.sonarsource.com/products/plugins/languages/c/metrics/}.

Les métriques offertes de base par le logiciel sont assez basiques. On
retrouve:

\begin{itemize}
 \item Nombre de ligne
 \item Lignes de code efficace (sans commentaires, sans lignes de pré-processeur et sans blancs)
 \item Nombre de fichiers
 \item Nombre de fonctions
 \item Nombre de répertoires
 \item Nombre de ligne de commentaire
 \item Densité de commentaire
 \item Nombre de lignes, blocs, fichiers dupliqués
 \item Nombre d'instructions
 \item StatementsNumber of C statements
 \item Complexité cyclomatique (McCabe)
 \item Complexité par fichiers
\end{itemize}

Sonar étant opensource, on peut ajouter des règles par le biais de
plugins sonar. Tout est documenté pour permettre la création de ces
plugins: \url{http://docs.codehaus.org/display/SONAR/Getting+started}.

\paragraph{Avantages}

L'avantage de son utilisation, si finalement nous décidons de la
création d'un plugin serait que le plugin C par défaut s'occupe de la
création et du parsage du code source avec notamment la création de
l'arbre syntaxique
abstrait. \url{http://www.sonarsource.com/products/plugins/languages/c/custom-checks/}.
 
Cela permettrait d'améliorer, si le plugin est accepté par la
communauté, un outil existant.

\paragraph{Inconvénients}

Phase de familiarisation avec le logiciel.

Par défaut, plugin Ada inexistant, donc le travail serait fait
uniquement pour du code C mais si on voulait intégrer de la même manière
un plugin pour le code Ada, il faudrait définir un plugin Ada de base
qui permette la création de l'arbre syntaxique abstrait...

Dans cette optique il faudrait développer ce plugin avec grand soins
dans le respects des règles établies par la team de Sonar.

\paragraph{Conclusion}

Ne s'éloigne t-on pas trop de l'objectif principal du stage? Est-ce trop
audacieux que de vouloir apporter des fonctionnalités à un logiciel
existant en n'ayant aucun contact avec les membres développant ce
logiciel?

\subsubsection{RSM}

RSM en version propriétaire, une version d'évaluation permet de
l'utiliser sur des projets peu volumineux (20 fichiers au maximum).

Il peut être intégré à un IDE, comme eclipse par exemple, mais utilisé à
part. C'est cette utilisation qui nous intéresse ici.

RSM met en place la quasi totalité des métriques que nous avons
présentées dont voici celles applicables sur les fonctions, pour une
liste exhaustive, nous renvoyons à la doc officielle \url{http://msquaredtechnologies.com/m2rsm/docs/index.htm}:

\begin{itemize}
 \item LOC Lines of Code
 \item eLOC (Effective LOC)
 \item lLOC (Logical Statements LOC)
 \item FP Function Points Derived from LOC metrics
 \item Comments Lines
 \item Blank Lines
 \item Physical Lines
 \item Number of Input Parameters
 \item Number of Return Points
 \item Interface Complexity (Parameters + Returns)
 \item Cyclomatic Complexity Logical Branching
 \item Functional Complexity (Interface + Cyclomatic)
 \item Functional Quality Analysis RSM Quality Analysis
 
\end{itemize}

\paragraph{Avantages}

La documentation est plus fournie que celle de SourceMonitor, notamment
sur les méthodes de calcul des métriques.

Le software produit des rapport textuels qui peuvent facilement être
parsés.

L'appel au logiciel est très simple et peu facilement être fait depuis
un script.

\paragraph{Inconvénients}

Du temps sera consacré à la création d'un parser compatible avec les
fichiers générés par le programme.

Ce parser ne sera valide et utilisable que tant que ce logiciels ne
change pas la syntaxe de ses fichiers.

Les métriques qui seront calculées dépendront grandement des métriques
qui sont mises en place dans ce logiciel, nous aurons moins de contrôle
sur les métriques à mettre en place.

\paragraph{Conclusion}

Le fait que ce logiciel soit propriétaire est un frein à son utilisation
et à son intégration à la future application, même si son utilisation
permettrait de gagner du temps et même si sa documentation fournit un
grand nombre de détails sur le mode de calcul des métriques, ne
serait-il pas plus avantageux de redéfinir des métriques par nous même
ce qui nous permettrait de gagner en modularité. Car si on utilisait ce
logiciel pour le calcul des métriques, notre logiciel persistera
uniquement tant que la syntaxe des fichiers générés par RSM ne changent
pas.

\subsubsection{McCabeIQ}

On retrouve pour ce dernier les mêmes avantages et inconvénients que
pour le précédent. Celui-ci étant plus porté sur le calcules des
métriques de complexité définies par McCabe.

Comme pour RSM ici on accède facilement à une bonne documentation sur le
mode de calcul des métriques de complexité. Avec notamment un très long
article qui explique en détail les métriques définies par Thomas
J.McCabe lui même \cite{mccabe}.

\subsubsection{SourceMonitor}

Le gros frein que je vois à l'utilisation de ce logiciel est qu'il n'y a qu'une version
pré-compilé pour windows disponible. Il est donc impossible de connaître le mode
d'évaluation des métriques contrairement à Sonar ou là c'est
complètement transparent.

Met en place les métriques suivantes:

\begin{itemize}
 \item Nombre de lignes de code
 \item Nombre d'instructions
 \item Nombre de fonctions
 \item Complexité par fonctions
 \item Dépendances entre les fichiers
 \item Complexité maximale
\end{itemize}

\paragraph{Avantages}

Logiciel relativement facile à prendre en main. En cinq minutes, on peut
créer un nouveau projet, importer du code, calculer les métriques et
les représenter sous forme de diagramme de Kiviat directement ou bien
sous forme de graphique en barre exportable sous forme d'image.

Des tutoriels montrent comment automatiser son utilisation grâce à des
scripts
xml. \url{http://skysigal.xact-solutions.com/Blog/tabid/427/entryid/1588/CruiseControl-NET-Setting-up-SourceMonitor.aspx}
qui permettent même de sortir les résultats dans des rapports xml. Dans
le cas de cet exemple, cela présente une intégration à cruisecontrol.NET
(beurk).

\paragraph{Inconvénients}

Ce n'est pas dérangeant de ne pas pouvoir accéder aux métriques de
complexité mais concernant les métriques qui comptent le nombre de
ligne, cela peut être plus problématique.

\paragraph{Conclusion}

Utilisation très limité de ce programme, du fait de sa licence.
On peut cependant tirer certaines idées et les reprendre afin de les
recoder et les intégrés dans le futur logiciel.

\subsubsection{Plugin Polyspace pour Eclipse}
Ce plugin est disponible pour eclipse et gère nativement les deux
langages, C et Ada.

\paragraph{Avantages}

Fait de l'analyse statique sur du code C et Ada, met en place une
coloration syntaxique que je trouve astucieuse et très lisible.

\paragraph{Inconvénients}

Licence propriétaire du logiciel.

Intégré à Eclipse, donc pratique au moment de la conception à condition
que Eclipse soit utilisé comme environnement de développement.

\subsubsection{Conclusion}

En guise de conclusion, nous pouvons dire que l'utilisation de
logiciels existants est limité: le seul pouvant d'après moi être
exploité correctement en grande partie vis à vis des licences est le
logiciel Sonar.

Les autres logiciels du marché sont soient propriétaires et payants,
soient ils ne sont pas opensource comme c'est le cas avec SourceMonitor
et dans ce cas, la documentation sur les métriques que j'ai trouvé
jusqu'à présent n'est pas satisfaisante. De plus je trouve que l'effort qu'il faudrait
déployer afin d'écrire des scripts xml qui lanceront le logiciels sont
disproportionnés par rapport au faible nombre de métriques calculées par
le logiciel.

La question restante est donc est-il judicieux de se lancer dans la
contribution à un logiciel tel que Sonar. Cela passerais rappelons le
par un temps de formation à l'écriture de plugins pour ajouter des
règles au plugin C existant et à l'écriture complète d'un plugin pour
l'Ada.

Si cela aboutit, ce serait par contre une contribution de taille dans le
domaine de l'Open-source.

\newpage
\section{Mode de représentation des métriques}

Ici, sont présentées plusieurs manière de représenter les données grâce
à différents diagrammes.

\subsection{Vue polymétrique}

Elles consistent à représenter les métriques par le biais de rectangles
coloré.

\subsubsection{Treemap}

Trois métriques peuvent apparaître en même temps sur un même rectangle
et modifient sa largeur, sa hauteur et sa couleur. On peut aussi
accessoirement rajouter deux métriques en influant sur la position ou
est placé le rectangle.\cite{pinzger}

Ce mode de visualisation est utilisé de base par le logiciel Sonar comme
on le voit sur la figure ci-dessous, source: \url{http://nemo.sonarsource.org/dashboard/?did=20}.

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
  \includegraphics[width=7cm]{treemapsonar.png}
  \end{center}
  \caption{Visualisation de la métrique LOC dans Sonar}
\end{figure}


Cela rappel le fonctionnement des treemaps \cite{treemap} qui permettent
de faciliter la visualisation des données afin de prendre plus
rapidement des décisions de gestion. Dans un treemap, le cadre
représente le point ``racine'' puis les sous modules sont dessinés
suivant le même algorithme. Il serait intéressant de reprendre ce
concept qui pourrait très bien convenir pour représenter la hiérarchie
des fichiers d'un projet.

Exemple de treemap sur le noyau linux provenant de
\url{http://www.cs.umd.edu/hcil/millionvis/Treemap_Visualization_of_the_Linux_Kernel_2_5_33.html}:

\begin{figure}[h!]
   \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{treemap.png}
   \end{center}
 \caption{Treemap du noyau linux}
\end{figure}


Les plus par rapport à la commande tree des systèmes UNIX est que avec
une treemap, on voit visuellement très bien l'importance des fichiers,
on pourrait de plus imaginer différents critères d'importance, la
taille serait par exemple le critère par défaut.

\newpage

\subsubsection{Citymap}

Dans un article\cite{wettel} Richard Wettel et Michele Lanza proposent
une mise en 3D des treemaps. Cela va donc former des colonnes plus ou
moins hautes, plus ou moins larges, semblable à des buildings.

Selon les auteurs, cela permet une meilleure appréhension de la
complexité d'un projet. La représentation sous forme de ville permet de
faire paraître des détails qui ne transparaissaient pas avec une simple
treemap.

La coloration est toujours disponible.
Les buildings sont rassemblés en fonction du package auxquels les portions de
code qu'ils représentent appartiennent.

Ce mode de représentation est très visuel et donne des effets assez
intéressants comme on peut le voir sur cette image extraite de l'article
original.
 
\begin{figure}[h!]
   \begin{center}
    \includegraphics[width=14cm]{citymap.png}
   \end{center}
 \caption{Citymap du projet Azureus}
\end{figure}

Ce mode de représentation est très bien adapté à du code orienté
objet. Mais on peut très bien imaginer le mettre en place sur un projet
qui serait bien organisé en sous-répertoire et fichiers.

Il semble que le logiciel présenté dans l'article travaille directement
sur les diagrammes UML.


\subsection{Diagramme de Kiviat}
Une des représentations les plus utilisées pour donner un aperçu des
métriques, est le diagramme de Kiviat.

De nombreuses variante de ce diagramme de Kiviat existent, la
représentation 2D bien connue mais aussi la représentation 3D plutôt
originale. \cite{kiviat3d}

\subsubsection{Kiviat simple}

Pour la représentation de métriques sur un diagramme de Kiviat
``basique''\cite{pinzger}, on se content de placer sur une ligne chaque
métriques.
Afin de garder un diagramme lisible, on se donne un minimum et un
maximum afin d'éviter d'avoir des données dans le centre du diagramme ou
bien des pics qui déborderaient et rendraient le diagramme illisible.

Ci-dessous un exemple de diagramme de Kiviat rassemblant 6 métriques.

\begin{figure}[h!]
 \begin{center}
      \includegraphics[width=7cm]{kiviat1.png}
 \end{center}
 \caption{Diagramme de Kiviat simple, tiré de \cite{pinzger}}
\end{figure}


Ce genre de diagramme permet donc de représenter les métriques relatives
à un logiciel à un instant \emph{t} donné. Mais il est intéressant de
suivre l'évolution des métriques d'un même projet. Les diagrammes de
Kiviat améliorés ont été introduits.

\subsubsection{Kiviat++ et graphe de Kiviat}
Ici, on représente plusieurs versions du même module sur le même
diagramme, on les différencie en les colorant différemment comme on peut
le voir sur la figure ci-dessous.


\begin{figure}[h!]
     \begin{center}
      \includegraphics[width=7cm]{kiviat2.png}
     \end{center}
 \caption{Diagramme de Kiviat de plusieurs versions du même module, tiré de \cite{pinzger}}
\end{figure}

Comme il est dit dans l'article \cite{pinzger}, les graphes de Kiviat
permettent de représenter les relation entre les différents modules d'un
logiciel en choisissant une métrique commune et en reliant les
diagrammes de Kiviat entre eux.

Cela permet d'avoir une vue des dépendances existantes entre les
modules.

\subsubsection{Kiviat 3D}

La représentation 2D de plusieurs versions différentes d'un même module
souffre tout de même d'un gros inconvénient: le chevauchement des
informations.

En effet, comme on peut le voir sur la figure précédente, lorsque deux
informations sont superposées, on ne peut accéder qu'a celle du haut.

Dans un article \cite{kiki} Andreas Kerren et Ilir Jusufi se sont intéressé à
comment améliorer cette représentation afin de ne pas perdre
d'informations lors de la superpositions des informations.

Introduire de la transparence n'a pas été retenu car les couleur
vont par la suite se mélanger (jaune et bleu auraient donné du
vert...) ce qui n'aurait donc pas résolu le problème.

Les deux auteurs ont proposé de séparer dans la troisième
dimension certaines métriques comme on désempilerait et mettrait en
parallèle plusieurs feuilles de papier d'une pile de feuille (voir
figure ci-dessous).


\begin{figure}[h!]
     \begin{center}
      \includegraphics[width=10cm]{kiviat3d.png}
     \end{center}
 \caption{Partie d'un diagramme de Kiviat explorée en 3D\cite{kiki}}
\end{figure}


Ils ont par la suite mené une étude, grâce à la participation
d'étudiants, afin de jugée de la prise en main de leur logiciel.

Les résultats se sont montrés plutôt positifs avec cependant un bémol,
ils se sont aperçu qu'il serait positif de pouvoir afficher les valeurs
numériques des métriques en cours de considération. On peut alors se
questionner sur le besoin d'une telle représentation en 3D.

\newpage
\section{Outils pour la représentation}

Nous présentons ici quels outils nous sommes succeptible d'utiliser
afin de tracer les différents diagrammes que nous devons produire.


\subsection{Gnuplot}

Gnuplot ne possède pas de mode Kiviat de base, mais il est très facile
de tracer un graphe reseemblant à un graphe de Kiviat en se plaçant en
mode paramétrique.

Le script ci-dessous permet de tracer un graph très ressemblant à un
kiviat en lisant les données dans un fichier séparés par des virgules
(CSV):

\begin{verbatim}
set angle degrees
set polar
set grid polar 45
unset border
unset param

set datafile separator ","
set xtics axis
set ytics axis
set yrange [-45:45]
set xrange [-45:45]

set size square
set title "kiviat"
plot 'data.csv' using 1:2 with line notitle	
\end{verbatim}

On peut facilement obtenir un diagramme de kiviat dans le genre de celui
ci-dessous:

\begin{figure}[h!]
     \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{kiviatgnuplot.png}
     \end{center}
 \caption{Diagramme de kiviat obtenu grâce au script présenté plus haut sur des métriques imaginaires}
\end{figure}

Il reste cependant à creuser un peu dans les fonctionnalités pour voir
si il faudra ajouter un prétraitement des données ou bien si on peu
définir différentes échelles sur les axes.

Gnuplot permet aussi de mettre de la 3D sur les diagramme en barre. On
peut donc raisonablement envisager d'utiliser cet outil pour la création
de citymap si le besoin
est. \url{http://t16web.lanl.gov/Kawano/gnuplot/plotpm3d-e.html}

\begin{figure}[h!]
     \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{sample.png}
     \end{center}
 \caption{Apperçu d'un graphe 3D avec gnuplot, tiré directement su site
 de gnuplot}
\end{figure}


\subsection{Package Tkz-Kiviat Latex}

Le package tkz de latex permet de produire des diagrammes de kiviat très
simplement. De plus on peu produire des images directement au format
eps.

Pour ce package, la documentation ne manque pas. Reste à décider si on
privilégiera gnuplot ou bien ce package de latex.

\newpage
\section{Conclusion}

Dans ce document, les métriques existantes ont été présentées en se
focalisant sur celle qui pourraient être le plus pertinent de mettre en
place dans le cadre de l'application développée. D'autres pour
lesquelles moins d'informations ont été suggérées, mais les méthodes
concrètes d'implémentation n'ont pas été discutées.

C'est la prochaine étape qu'il faudra effectuer une fois que les
métriques à utiliser auront été fixées.

Certains logiciels qui permettent le calcul de certaines de ces métriques
ont brièvement été présentés afin de voir si certains pouvaient être
utilisables ou bien intéressant d'utiliser.

Enfin, en dernière partie, nous avons présenter les moyens existants
permettant la représentation des métriques en partant des plus
classiques en allant vers les plus originaux.  

\newpage
%biblio
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{bibmetrics}

\newpage
\begin{appendices}

\section{Métriques de Halstead}
\includepdf[pages = {1-3}]{halstead_metrics.pdf}

\section{Métriques de McCabe}
\includepdf[pages = {1-3}]{mccabe_metrics.pdf}

\section{Exemple de sortie RSM sur du code généré par GeneAuto}

\subsection{Sur un ensemble de fichier}

%\lstinputlisting{rsm_output}

\subsection{Sur un seul fichier avec des options (complexité
  cyclomatique et nombre d'appel de fonctions)}

\lstinputlisting{rsm_output2}

\end{appendices}


\end{document}